---
title: >-
    بخش ۹۸ - عبداللّه بلیانی کازرونی
---
# بخش ۹۸ - عبداللّه بلیانی کازرونی

<div class="n" id="bn1"><p>وهُوَ اوحدالدین عبداللّه بن ضیاءالدین مسعود. بلیان از مضافات کازرون شیراز است و شیخ از قدمایِ عرفایِ آفاق و از فرزندزادگان شیخ ابوعلی دقاق. گویند برهان العارفین شیخ صفی الدین اردبیلی به صحبت آن جناب رسیده و شیخ او را حواله به جناب شیخ زاهد گیلانی کرده. غرض، از افاخم کاملین و اعاظم عارفین و زبدهٔ موحدین و قدوهٔ مجردین زمان خود بوده، مشرب عالی داشته و در سنهٔ ۶۸۳ لوای سفر آخرت افراشته. مرقدش در قریهٔ مذکور است واین اشعار از اوست:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>حقیقت جز خدا دیدن روا نیست</p></div>
<div class="m2"><p>که بی شک هرچه بینی جز خدا نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>نمی‌گویم که عالم زوشده زانک</p></div>
<div class="m2"><p>چنین نسبت به او کردن روا نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>نه او عالم شده نه عالم او شد</p></div>
<div class="m2"><p>همه جز او وزو چیزی جدا نیست</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>اللّه اللّه جز خدا موجود نیست</p></div>
<div class="m2"><p>واقفِ این سر بجز معبود نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>عاشقان دوست بسیارند لیک</p></div>
<div class="m2"><p>کس چو عبداللّه بن مسعود نیست</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>به کین ما کمربندد کسی کش بخت برگردد</p></div>
<div class="m2"><p>چووقت مرگ مارآیدبه گردِ رهگذر گردد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>ما جمله وجودِ پاکِ پاکیم</p></div>
<div class="m2"><p>نه ز آتش و باد و آب و خاکیم</p></div></div>
<div class="c"><p>رباعی</p></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>تا حق به دو چشم سر نبینم هرگز</p></div>
<div class="m2"><p>از پای طلب می‌ننشینم هرگز</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>گویند که حق به چشمِ سر نتوان دید</p></div>
<div class="m2"><p>این ایشانند من چنینم هرگز</p></div></div>